\section{Analyse des Roboters}
\label{sec:analyse-des-roboters}

Dieses und die folgenden Kapitel beschäftigen sich lediglich mit der Infrastruktur rund um den Roboter
und der Hardware und den Funktionen, die bereits im Roboter verbaut sind oder ergänzt werden können.
Die Funktionen rund um \gls{ml}, erweiterte Robotik und \gls{lidar} werden nicht behandelt.
Dieses Kapitel beschäftigt sich mit dem Ansatz der Analyse des Roboters.
Es wird gezeigt, wie die bestehenden Funktionen getestet und genutzt werden können, wie erkannt wird,
welche Funktionen bereits aktiviert sind und welche Teile der Soft- oder Hardware nicht aktiviert sind.
Zum Abschluss werden die bereits vorhanden Funktionen in dem Umfang, in dem sie ab Werk geliefert wurden,
gezeigt und erklärt.
Einige der Funktionen werden im späteren Verlauf der Arbeit auch erweitert oder verändert.
Die Dokumentation hierzu ist in Kapitel~\ref{sec:funktionserweiterungen-und-integration} zu finden.
Betroffene Funktionen werden hier im Kapitel explizit hervorgehoben.

Als Grundlage für die in diesem Kapitel vorausgesetzten Informationen wird Kapitel \ref{sec:roboterarchitektur-und-systemkomponenten}
referenziert.
Dieses sollte vor dem Weiterlesen betrachtet werden, falls noch kein umfangreiches Grundwissen über den Aufbau des \gls{go1}
vorhanden ist.
Ebenfalls zu beachten ist, dass es sich bei dem analysierten Roboter in den folgenden Kapiteln \ref{sec:analyse-des-roboters}
und \ref{sec:funktionserweiterungen-und-integration} um die Version \emph{GO1 Edu} handelt, welche deutlich umfangreichere
Ausstattung und Softwaremöglichkeiten mitliefert, als die weniger ausgestatteten Versionen des \gls{go1}.


\input{ma/chapters/analyse/inbetriebnahme}
\input{ma/chapters/analyse/funktionen}
\input{ma/chapters/analyse/autostart}
\input{ma/chapters/analyse/fernsteuerung}
\input{ma/chapters/analyse/lokales_netzwerk}
\input{ma/chapters/analyse/audio_interfaces}
\input{ma/chapters/analyse/led}
\input{ma/chapters/analyse/video_streaming}
\input{ma/chapters/analyse/batterie_management}

\subsection{Weitere Funktionen}
\label{subsec:weitere-funktionen}

Neben den in dieser Arbeit dokumentierten Funktionen bringt der \gls{go1} weitere Funktionen mit, die hier kurz
aufgelistet und erläutert werden sollen.

\begin{itemize}
    \item \textbf{\gls{ros}:}
    Auf einigen der Recheneinheiten des Roboters ist \gls{ros} installiert, was für umfangreiche Funktionserweiterungen
    im Bereich der Robotik genutzt werden kann.
    \item \textbf{\gls{slam}:}
    Der Roboter verfügt über die mobile Anwendung und einige vorinstallierte Bibliotheken die Funktion, durch die verbaute
    Sensorik ein Bild der Umgebung zu mappen und sich in diesem zu lokalisieren.
    \item \textbf{OpenCV Kameraauswertung:}
    Die mitgelieferte Bibliothek \emph{Unitree-Camera-SDK} nutzt OpenCV zur Auswertung der Kamerabilder.
    Durch OpenCV können die Fischaugen der Kameras kombiniert in ein Bild zusammengefasst, die Tiefenmessung der Kamera
    genutzt und die Bilder ausgewertet werden.
    \item \textbf{Ultraschallsensorik:}
    Die Ultraschallsensoren können ebenfalls über eine offizielle Bibliothek ausgelesen werden, um auf Bewegungen und Hürden
    im Umfeld des Roboters zu reagieren.
    \item \textbf{Bewegungssteuerung:}
    Die Motoren des \gls{go1} können in zwei Modi programmatisch gesteuert werden, den High und Low Level Modi.
\end{itemize}

\noindent Die Funktionen \gls{ros}, \gls{slam}, OpenCV und die Nutzung der Ultraschallsensoren werden in der Arbeit
\citetitle{jonas} aufgegriffen und dokumentiert\footcite{jonas}.